<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"><channel><title>Tuan-Dung Bui</title><description>A minimal, responsive and SEO-friendly Astro blog theme.</description><link>https://zhaospei.github.io/</link><item><title>Attention is All You Need</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-attention-is-all-you-need/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-attention-is-all-you-need/</guid><description>Transformer là mô hình seq2seq được Google Brain đề xuất trong một bài báo xuất bản vào cuối năm 2017. Giờ đây, nó đã đạt được nhiều ứng dụng và tiện ích mở rộng và BERT là mô hình ngôn ngữ được đào tạo trước có nguồn gốc từ Transformer.</description><pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>NLP Papers to be Read</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-nlp-papers-to-be-read/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-nlp-papers-to-be-read/</guid><description>Some NLP Papers to be Read.</description><pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Triển khai seq2seq với Pytorch</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-seq2seq-pytorch/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-06-seq2seq-pytorch/</guid><description>Bài viết này giới thiệu cách sử dụng Pytorch để xây dựng mô hình seq2seq và triển khai một ứng dụng dịch máy đơn giản, vui lòng đọc sơ qua bài báo sau trước, Learning Phrase Representations using RNN Encoder–Decoder for Statistical Machine Translation(2014), để hiểu rõ cấu trúc seq2seq hoạt động như thế nào, sau đó đọc bài viết này để đạt được hiệu quả gấp đôi chỉ với một nửa công sức.</description><pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>[NLP] BERT: Pre-training of Deep Bidirectional Transformers for Language Understanding</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-05-bert-pretrained-model/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-10-05-bert-pretrained-model/</guid><description>BERT dùng thiết kể để đào tạo sâu, biểu diễn hai chiều, dữ liệu không gán nhãn được sử dụng và thông tin ngữ cảnh song phương trái và phải được kết hợp (Tức context được xác định ở cả hai phía của từ)</description><pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title> Bọ là gì? Defect, Fault, Error, Bug, Failure?</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-07-02-what-is-bug/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-07-02-what-is-bug/</guid><description>Defects, giống như Quality (Chất lượng phần mềm), có thể định nghĩa bằng nhiều cách khách nhau nhưng thường được định nghĩa là sai lệch so với thông số kỹ thuật hoặc mong đợi có thể dẫn đến failures khi vận hành.</description><pubDate>Sun, 02 Jul 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Lựa chọn đặc trưng trong học máy bằng kiểm tra Chi-Square</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-06-27-chi-square-feature-selection-ml/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-06-27-chi-square-feature-selection-ml/</guid><description>Lựa chọn đặc trưng là một trong những vấn đề quan trọng trong học máy, khi chúng ta có một đống cái đặc trưng và quyết định xem những đặc trưng nào là tốt nhất để xây dựng mô hình.</description><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Kiểm thử bằng phương pháp phân tích giá trị biên</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-13-kiem-thu-gia-tri-bien/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-13-kiem-thu-gia-tri-bien/</guid><description>Trong số các phương pháp kiểm thử, kiểm thử phân tích giá trị biên (Boundary Value Analysis) đã được đánh giá cao vì tính hiệu quả và độ chính xác của nó. Phương pháp này giúp tập trung kiểm thử vào các giá trị biên của dữ liệu đầu vào, từ đó giảm thiểu thời gian và chi phí kiểm thử.</description><pubDate>Sat, 13 May 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Từ nơ-ron sinh học đến nơ-ron nhân tạo</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-13-tu-noron-sinh-hoc-den-noron-nhan-tao/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-13-tu-noron-sinh-hoc-den-noron-nhan-tao/</guid><description>Con người lấy cảm hứng từ các loài chim để bay, loài sứa biển để điều trị ung thư, da cá mập để làm bề mặt vật liệu chống bám và còn rất nhiều phát minh khác lấy cảm hứng từ thiên nhiên.</description><pubDate>Sat, 13 May 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Điểm mạnh/yếu công cụ kiểm thử chịu tải tự động k6 với các đối thủ</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-01-k6-vs-jmeter/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-05-01-k6-vs-jmeter/</guid><description>Được phát triển bới Grafana Labs, k6 là một LTT mã nguồn mở giúp kiểm tra hiệu suất dễ dàng và hiệu quả cho các nhà phát triển. Nó là công cụ mã nguồn mở, hướng đến nhà phát triển và dễ dàng mở rộng.</description><pubDate>Mon, 01 May 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Bài toán sinh test cho kỹ thuật kiểm thử theo cặp - Pairwise Testing (All-Pairs Testing)</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-03-25-two-pairs-testing/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-03-25-two-pairs-testing/</guid><description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu về một kỹ thuật kiểm thử tổ hợp (Combinatorial Testing) được gọi là Kiểm thử theo cặp (Pairwise Testing hay All-Pairs Testing).</description><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Một số mô hình phát triển phần mềm (Phần 1)</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-02-27-software-models-chapter-1/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-02-27-software-models-chapter-1/</guid><description>Mô hình phát triển phần mềm là thể hiện trừu tượng của các tiến trình phát triển phần mềm. Nó xác định các pha/ giai đoạn trong phát triển phần mềm.</description><pubDate>Mon, 27 Feb 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item><item><title>Một bài giới thiệu về cái blog nho nhỏ này</title><link>https://zhaospei.github.io/posts/2023-02-22-about-this-blog/</link><guid isPermaLink="true">https://zhaospei.github.io/posts/2023-02-22-about-this-blog/</guid><description>Blog này tớ dự định sẽ là chia sẻ những bài viết, chủ đề mà tớ tìm hiểu và nghiên cứu. Hiện tại, tớ đang theo Lab CNPM nên đa số bài viết sẽ liên quan đến chủ đề này. Nếu cậu cũng đang tìm hiểu về chủ đề này thì có thể đọc blog của tớ nhé để giúp tớ cản thiện bài viết của bản thân.</description><pubDate>Wed, 22 Feb 2023 04:59:04 GMT</pubDate></item></channel></rss>